\documentclass[11pt]{report}
% \usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./media} }
\usepackage{float}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}

\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-3dplot}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes,arrows,arrows.meta,babel,3d,shapes,positioning}
\tikzset{>=Latex}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{multirow}
\usepackage{cancel}
\usepackage{xlop}

\usepackage{siunitx}

\usepackage{minted}

\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
%% \renewcommand\thesubsection{\arabic{section}}
\author{Valentino Slavkin}
\date{\today}
\title{Reporte puente de wheatstone}
\hypersetup{
  pdfauthor={Valentino Slavkin},
  pdftitle={Reporte filtros},
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdflang={Spanish}}

\begin{document}
\maketitle

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to [battery1, invert, l_=\(V_{in}\), v=\(\qty{10}{V}\)] ++(0,4)
    to [short, i=\(I\), -*] ++(6,0) coordinate (wheat-t) node [above] {A}
    to [R, l=\(R_1\), a=\(\qty{2}{k\ohm}\)] ++(-4,-4) coordinate (wheat-l) node [left] {C}
    to [ammeter, i=\(i_g\), a=G, *-] ++(4,0)
    to [R=\(r\), a=\(\qty{10}{\ohm}\), -*] ++(4,0) coordinate (wheat-r) node [right] {D}
    to [R, l_=\(R_3\), a^=\(\qty{7}{k\ohm}\), -*] ++(-4,-4) coordinate (wheat-b) node [below, right] {B}
    (wheat-l) to [R=\(R_4\), a=\(\qty{4}{k\ohm}\)] (wheat-b)
    (wheat-t) to [R, l_=\(R_2\), a^=\(\qty{3}{k\ohm}\)] (wheat-r)
    (wheat-b) -| (0,0)
    ;
  \end{circuitikz}
    \caption{Puente de wheatstone}
  \label{fig:puente}
\end{figure}

  Determinar las corrientes por rama.
   ¿Por qué valor reemplazaría la \(R=\qty{7}{k\ohm}\) para lograr el equilibrio del puente?

  \begin{align*}
    \text{Circuito ADCA}\\
    V_1 - V_2 + V_r &= 0\\
    I_1 R_1 - I_2 R_2 + I_g * r &= 0\\
    \text{Circuito CDBC}\\
    V - V_r - V_3 &= 0\\
    I_4 R - I_r r - I_3 R_3 &= 0\\
    \varepsilon \text{ACB}\varepsilon\\
    \varepsilon - V_1 - V_4 &= 0\\
    \varepsilon - I_1 R_1 - I_4 R_4 &= 0\\
  \end{align*}
  
  \begin{align*}
    I_1 R_1 - I_2 R_2 + I_g * r &= 0\\
    (I_g + I_4) R_1 - I_2 R_2 + I_g * r &= 0\\
    - I_2 R_2 + I_g (r + R_1) + I_4 R_1 &= 0\\
    \\
    I_4 R_4 - I_g r - I_3 R_3 &= 0\\
    I_4 R_4 - I_g r - (I_2 + I_g) R_3 &= 0\\
    I_4 R_4 - I_g (r + R_3) - I_2 R_3 &= 0\\
    \\
    \varepsilon - I_1 R_1 - I_4 R_4 &= 0\\
    - (I_4 + I_g) R_1 - I_4 R_4 &= -\varepsilon\\
    (I_4 + I_g) R_1 + I_4 R_4 &= \varepsilon\\
    I_4 (R_1 + R_4) + I_g R_1 &= \varepsilon
  \end{align*}

  Pasándolo a la forma matricial:

  \begin{align*}
    \begin{pmatrix}
      -R_2 & R_1 & (r + R_1)\\
      -R_3 & R_4 & -(r + R_3)\\
      0 & (R_1 + R_4) & R_1
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
      I_2\\
      I_4\\
      I_g
    \end{pmatrix}
    &=
      \begin{pmatrix}
        0\\
        0\\
        \varepsilon
      \end{pmatrix}\\
    \begin{pmatrix}
      -3000 & 2000 & 2010\\
      -7000 & 4000 & -7010 \\
      0 & 6000 & 2000
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
      I_2\\
      I_4\\
      I_g
    \end{pmatrix}
    &=
      \begin{pmatrix}
        0\\
        0\\
        10
      \end{pmatrix}
  \end{align*}

  Utilizando el programa desarrollado en \href{https://octave.org/}{GNU Octave} (Véase la figura \ref{fig:codigo}), se llegaron a los siguientes resultados:

  \begin{align*}
    I_2 &= \qty{1.07}{mA}\\
    I_4 &= \qty{1.70}{mA}\\
    I_g &= \qty{-96.81}{\micro A}\\
    I_1 &= I_g + I_4\\
        &= \qty{1.60}{mA}\\
    I_3 &= I_2 - I_g\\
        &= \qty{1.17}{mA}
  \end{align*}

  Para poder calcular la resistencia de equilibrio, se desarrolla:

  \begin{align*}
    I_g &= \frac{\Delta_g}{\Delta}\\
    &= \frac{
      \begin{vmatrix}
        -R_2 & R_1 & 0\\
        -R_3 & R_4 & 0\\
        0 & (R_1 + R) & \varepsilon
      \end{vmatrix}
      }{\Delta}\\
        &= \frac{\left[ -R_2R_4\varepsilon \right] - \left[ -R_3R_1\varepsilon \right]}{\Delta}\\
        &= \frac{-R_2R_4\varepsilon + R_3R_1\varepsilon}{\Delta}\\
    \text{Suponemos que}\ I_g = 0\\
    0 &= -R_2R_4\varepsilon + R_3R_1\varepsilon\\
        &= \varepsilon(-R_2R_4 + R_3 R_1)\\
        &= -R_2R_4 + R_3R_1\\
    R_2 R_4 &= R_3 R_1\\
    \frac{R_2 R_4}{R_1} &= R_3\\
  \end{align*}

  En este caso, cambiando \(R_3\) a una resistencia de \(\qty{6}{k\ohm}\) se llega al equilibrio del puente.

  \begin{figure}
    \inputminted{octave}{../../octave/wheatstone.m}
    \caption[Codigo]{Codigo en GNU Octave que se utilizo para calcular la matriz}
    \medskip
    \small
    Nótese que el código puede funcionar incorrectamente en sistemas operativos que no sean POSIX-Compliant (e.g. Microsoft Windows).
    
    Para evitar la necesidad de tener que reescribir la matriz de ecuaciones de vuelta, la misma se lee desde el archivo ``matriz'' que debe estar ubicado en el mismo directorio desde el cual se ejecuta el script. Se separan los miembros utilizando el símbolo ``\&'', para poder fácilmente pasar matrices de \LaTeX.
    
    La matriz de resultados, en cambio, se debe escribir cada vez, ya que es mas corta.
    \label{fig:codigo}
  \end{figure}
  
\end{document}

% Local Variables:
% jinx-languages: "es en"
% End:
